\documentclass{report}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\graphicspath{{../../02_figures/}}
\usepackage{float}
\lstset{
   basicstyle=\fontsize{8}{8}\selectfont\ttfamily
}
\title{Modelo de Censura Intervalar para datos positivos}
\author{Justo Andrés Manrique Urbina \\ Asesor: Cristian L. Bayes}

\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents{}

\include{01_intro/01_intro}
\include{02_reparametrization/02_weibull}
\include{03_model/03_model}
\include{04_simulation/04_simulation}

\chapter{Aplicaciones}

Este capítulo se completará en posteriores entregas.

\chapter{Conclusiones}

Este capítulo se entregará en posteriores entregas.
\chapter{Bibliografía}


Weibull, Waloddi. "A statistical distribution function of wide applicability"\textit{ASME Journal of Applied Mechanics.}.1951, pp. 293-297.

\

Fahrmeir, Ludwig. Kneib, Thomas. Lang, Stefan. Marx, Brian. \textit{Regression: Models, Methods and Applications.} 2013. Springer.

\

Du, Xiuli. Feng, Yanqin. Zhou, Xiuqing. "Quantile regression for interval censored data". \textit{Communications in Statistics - Theory and Methods.} 2015, pp. 3848-3863.

\

Koenker, Roger. Basset, Gilbert Jr. Regression Quantiles. 1978.

\

Sal y Rosas, Víctor. Moscoso-Porras, Miguel. Ormeño, Rubén. Artica, Fernando. Bayes, Cristian Luis. Miranda, Jaime. Gender Income Gap among physicians and nurses in Perú: a nationwide assessment. \textit{The Lancet.} 2019.
\end{document}
