\documentclass[11pt,oneside,a4paper]{book}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}           % para insertar figuras en formato pdf/png/jpg
\usepackage{color}
\usepackage{multirow}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{pifont}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{setspace}
\usepackage[small,compact]{titlesec}
\usepackage{indentfirst} 
\usepackage[round]{natbib}
\usepackage{subfigure} 	
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{setspace}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{lscape}
\usepackage{rotating}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{multirow}
\graphicspath{{../../02_figures/}}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{adjustbox}
\pagestyle{plain}
\usepackage[colorlinks=true,urlcolor=black,citecolor=black,linkcolor=black]{hyperref}
\usepackage[a4paper,top=2.54cm, bottom=2.54cm, left=3cm, right=2.54cm]{geometry} %margenes
% ---------------------------------------------------------------------------- %
\decimalpoint
\graphicspath{{./figuras/}}
\makeindex  
\raggedbottom
\listfiles
\normalsize

\newcommand{\captionfonts}{\small}
\makeatletter  % Allow the use of @ in command names
\long\def\@makecaption#1#2{%
  \vskip\abovecaptionskip
  \sbox\@tempboxa{{\captionfonts #1: #2}}%
  \ifdim \wd\@tempboxa >\hsize
    {\captionfonts #1: #2\par}
  \else
    \hbox to\hsize{\hfil\box\@tempboxa\hfil}%
  \fi
  \vskip\belowcaptionskip}
\makeatother   % Cancel the effect of \makeatletter

\renewcommand{\topfraction}{0.85}
\renewcommand{\textfraction}{0.1}
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.75}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Cuerpo del texto
\begin{document}
\frontmatter \onehalfspacing

% ---------------------------------------------------------------------------- %

% Agradecimentos
\chapter*{Agradecimientos}
A lo largo de la escritura de esta tesis de maestría he recibido un inmejorable soporte y asistencia. En primer lugar, quisiera agradecer a mi asesor, el profesor Cristian Bayes, cuya supervisión y consejos han sido invaluables para la elaboración de este documento. La retroalimentación recibida mejoró la calidad de las ideas expuestas aquí. Asimismo, agradezco nuevamente al profesor Bayes y al profesor Giancarlo Sal y Rosas. Gracias a ambos, pude iniciar mi carrera académica en Estadística. Finalmente, agradezco a la plana docente de la maestría por su enseñanza y orientación durante los cursos llevados.


% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Resumen
\chapter*{Resumen}

La presente tesis propone un modelo de regresión cuantílica en dónde la variable es no negativa y posee censura intervalar, es decir que esta no es directamente observable, y la única información que se conoce sobre ella es que se encuentra en cierto intervalo. Para evaluar si la metodología de estimación captura adecuadamente los parámetros poblacionales desde el punto de vista de la inferencia clásica, se desarrolla un estudio de simulación. Finalmente, se aplica el modelo a los datos de la Encuesta Nacional de Satisfacción de Salud ejecutada el año 2015. La estructura del modelo permite evaluar los factores relacionados al sueldo de los profesionales en salud (el cual había sido censurado desde el proceso de recolección de datos). El presente modelo es una extensión al modelo de regresión de censura intervalar expuesto en \cite{salyrosas:bayes}, pues evalúa los factores subyacentes a una variable respuesta a lo largo de sus cuantiles.

\noindent \textbf{Palabras clave:} censura intervalar, regresión con censura, inferencia clásica, regresión paramétrica.

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Indice
\tableofcontents    % imprime el indice
% ---------------------------------------------------------------------------- %


\listoffigures               % lista de Figuras

% ---------------------------------------------------------------------------- %
\mainmatter

\onehalfspacing              % interlineado 1.5

\input{01_introduccion/cap-introduccion}
\input{02_modelo/cap-modelo}
\input{03_regresion/03_regresion}
\input{04_real data/04_real data}
\input{05_conclusiones/05_conclusiones}
\input{ape-1}

% ---------------------------------------------------------------------------- %
% Bibliografia
\backmatter \singlespacing   % espacio simple

\renewcommand{\harvardand}{y} % cambiar "and" por "y" al generar la bibliografia.
\bibliography{bibliografia}
\bibliographystyle{dcu}

\pagestyle{blank}
\end{document}

